【台灣首例】市售雞蛋驗出致癌「二噁英」 勒令3雞場蛋全下架

台灣市售雞蛋疑驗出致癌物質二噁英（Dioxin；台譯戴奧辛）！台衞生福利部食品藥物署今日公佈，本周二（18日）晚間接獲通報，在1件蛋樣本檢出二噁英含量每公克5.2pg，已超標1倍，往上游追溯至彰化芳苑地區駿億、鴻彰與財源3處養雞場，建議民眾若購買此3家雞蛋應即停止食用，相關負責人也須於明天下午3時前全數下架，否則會處3萬至300萬元新台幣（約7,600至76萬港元）罰鍰。

台食藥署副署長林金富說，今年委託國立成功大學進行二噁英監測計劃時，在一批雞蛋中驗出二噁英5.2pg/公克，已超過台灣的管制限值2.5皮克/公克，屬異常偏高。目前已由農委會將該3處養雞場的雞隻跟雞蛋實施7天強制移動管制，全數現場封存，不可外移販賣；等待複驗結果出爐後，若合格可解封，仍不合格則全數銷毀。

食藥署表示，這次驗出只有1顆雞蛋的二噁英含量超標，而這次檢驗的雞蛋來自這3間養雞場，它們合計一天產量接近5萬顆。

二噁英是工廠利用氯生產產品時產生的有毒化合物總稱，生產殺蟲劑、塑膠產品，以及焚化爐釋出的氣體都含二噁英。有些二噁英的毒性很高，可令人的皮膚出現暗瘡般的氯痤瘡。二噁英可積聚於人體脂肪內，長期接觸會可致癌，引致免疫系統失調、肝臟受損、疲倦和性無能。

台灣《蘋果日報》/《蘋果》資料室